#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [2023-10-04-АКОС],
  doc,
)

= Виды файлов, файловые системы

=== Жёсткие ссылки

*С прошлой лекции.* Жёсткие ссылки - разные имена одного и того же (ссылки указывают на id, уникальный в рамках одного жёсткого диска). Файл удаляется с диска только после того, как количество *жёстких* ссылок на него в системе будет равно нулю. В `ls -l` второй столбец - как раз этот счётчик.

- `ls -i` - узнать id файлов в директории. Можно через `ln` создать ссылку на файл _a.txt_ и проверить равенство их id.

Получается, что команде `ln` обратна `rm`: первая использует системный вызов `linkat`, вторая - `unlinkat`. (`strace ln a.txt b.txt` - посмотреть, какие syscall'ы вызываются при запуске `ln`.)

- `linkat` - создать с указанием дескриптора директории, в которую положить ссылку. Отличается от `link` указанием дескриптора.

Аналогично `mv` работает за $O(1)$ (на нашем уровне абстракции), потому что не копирует файл, а "переподвязывет" его. Использует syscall `rename`.

=== Символические ссылки

Если аналог жёсткой - _sharedptr_, то аналог символической - _leakptr_. Как только файл, на который ссылается символическая ссылка удаляется, ссылка ломается.

=== ls

Использует `fstat` (получить сведения о файле). Директорию вывести не так-то просто, хоть это и файл (отображение между именами и id). Например, `cat .` не даст результатов.

*readdir.* В новых версиях Linux прочитать директорию с помощью `read` не получится. Используем `readdir`. Читаем в `man 3`, не `man 2`.

`#include <dirent.h>`. При вызове нужно передать указатель на структуру _DIR_, полученный из `opendir`. Вернётся указатель на структуру _dirent_ с нужными данными.

```cpp
int main(int argc, char *argv[]) {
  const char *path = (argc > 1) ? argv[1] : ".";
  DIR *dir = opendir(path);
  struct dirent *entry;
  while ((entry = readdir(dir)) != NULL) {
    printf("%s\n", entry->d_name);
  }
  closedir(dir);
}
```

#conf.delimiter

- `chmod` - Поменять права на файл. Использует одноимённый системный вызов. 
- `chown` - Поменять владельца файла (не группу владельцев). Чтобы сделать владельца рутом, нужно самому быть рутом.
- `touch` - Создать пустой файл или "потрогать его", т.е. обновить время изменения.
- Syscall `stat` - получает имя файла и отвечает структурой со всеми данными о файле.
- Syscalls `mkdir` and `rmdir`.

=== Файловые системы

Файл - совершенно не обязательно что-то, содержащееся на жёстком диске. ОС поддерживает виртуальную файловую систему. На ЖД хранится структура данных, хранящее дерево файловой системы диска (не виртуальную).

`/` - корень виртуальной файловой системы. Рассмотрим директорию `/dev` (device). То, что там лежит, не является файлами на жёстком диске. Там лежат файлы, через которые можно читать данные с разных устройств. Например, с аудиодевайсов.

#conf.delimiter

*Символьные и блочные устройства.* Через первые поток идёт по одному символу, через вторые - по кускам данных.

Есть известное в сообществе устройство `null` - чёрная дыра. Всё, что туда направляется, будет предано забвению :) Туда можно перенаправлять ненужный вывод с разных программ.

`zero`. Из него можно получить бесконечный поток нулей.

`random`. Генератор случайных чисел уровня операционной системы.

#conf.delimiter

*Сокеты.* Файлы, записывая в которые и читая из которых, вы, на самом деле, общаетесь с сетевыми устройствами.

#conf.delimiter

Через `df` можно посмотреть, какие партиции есть на диске. Некоторые из них будут фиктивными (например, для snap-пакетов) файловыми системами. `df -T` добавит в вывод тип файловой системы.

- _FAT_ - первая файловая система, file allocation table.
- _FAT32_ - улучшение FAT с 32-битной адресацией.
- _NTFS_ - Для Windows стандартная ФС.
- _EXT_ (_EXT2FS_, _EXT3FS_, _EXT4FS_) - стандартная для Linux.
- _BTRFS_ - (B-tree FS или Better FS) - файловая система для Linux, основанная на B-деревьях. Работает по принципу "копирование при записи" (copy-on-write).


=== Примечания

- На текущую директорию две ссылки, потому что это сама директория и `.`.
- В _c++17_ есть `std::filesystem::recursive_directory_iteraror`.
- `mount` - команда, также системный вызов. Монтировать новое устройство. Обратно - `umount`.
- `dumpe2fs`. Подробные сведения об устройстве.
- `du` - disk usage.
- `lsof` - list open files. Как сделать то же самое руками? Хотим узнать файловые дескрипторы, открытые процессом. `cd /proc/<process_id>/fd`.
- Через _lsof_ также можно смотреть процессы, слушающие определённый порт (`lsof -t -i :8080`). 

#conf.delimiter

*Дескриптор* - абстракция между вами и ОС. *Id файла* (_inode_) - абстракция между ОС и жёстким диском. _inode_ уникальны в рамках жёсткого диска, поэтому уникальность во всей системе достигается парой _id устройства и inode_.

Дескриптор в ОС - тоже файл. Можно зайти в `/proc`. Каждая директория - запущенный в данный момент процесс. Все эти директории поддерживаются ОС в рантайме. Каждая директория на ЖД не представляет ничего.
